%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{multicol}

\usepackage[a5paper,margin=2cm]{geometry}

\usepackage{1920-pablo-listings}

\pagestyle{empty}

\begin{document}

\begin{center}
  {\large
    \textsc{Loi binomiale}

    Simulation et Représentation graphique
  }

  ------------------
\end{center}

\section{Une simulation}
\label{termes}

\begin{em}
  On lance 100 fois une pièce de monnaie non équilibrée (la probabilité de faire Pile est $p=0,7$). On s'intéresse au nombre de Pile obtenus.
\end{em}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Recopier le programme Python ci-dessous dans l'environnement \textsc{AmiensPython}.}
  \item \emph{À quoi sert-il ?} Ce programme sert à simuler le lancer des 100 pièces de monnaie, et afiche le nombre de Pile obtenus.
  \end{enumerate}

\begin{lstlisting}[language=python,frame=single]
from random import random

p = 0.7
n = 100

pile = 0
for i in range(n):
    if random() < p:
        pile = pile + 1
print pile
\end{lstlisting}

\section{Plusieurs simulations}

\begin{em}
On aimerait maintenant savoir, sur nos 100 lancers, quelle est la probabilité d'obtenir 60 fois pile ? 3 fois pile ? 100 fois pile ?

L'expérience aléatoire que l'on considère est les 100 lancers de la pièce, et on appelle $X$ la variable aléatoire correspondant au nombre de Pile obtenus. La question que l'on se pose est donc : Combien vaut $P(X=60)$ ? $P(X=3)$ ? $P(X=100)$ ?
\end{em}

\begin{enumerate}
  \item \emph{Compléter le programme de la première question pour :}
    \begin{enumerate*}
    \item \emph{simuler 500 fois de suite l'expérience aléatoire ;}
    \item \emph{déterminer le nombre de simulations qui produisent exactement 50 fois Pile sur les 100 lancers.}
    \end{enumerate*}
    Pour simuler les 500 expériences, on ajoute une boucle \texttt{for j in range(500):} ; pour compter le nombre de fois où le nombre de pile obtenus est exactement 50, on utilise un compteur \texttt{compteur}. Cela donne :

  \begin{lstlisting}[language=python,frame=single]
from random import random

p = 0.7
n = 100
compteur = 0

nombre = 500 # Nombre de simulations

for j in range(nombre):
    pile = 0
    for i in range(n):
        if random() < p:
            pile = pile + 1
    if pile == 50:
        compteur = compteur + 1

print compteur
\end{lstlisting}
L'exécution de ce programme affiche généralement 0. En effet, il est très rare d'obtenir exactement 50 pile avec cette expérience.
  \item \emph{Estimer $P(X=60)$ (on pourra augmenter le nombre de simulations pour un résultat plus précis).}
    On remplace le 50 par 60, et en augmentant le nombre de simulations à 10000 (pour plus de précisions), on obtient généralement un nombre proche de 80. D'après la loi des grands nombres, cela donne une probabilité environ égale à $\frac{80}{10000}=0,8\%$.
  \item \emph{Même question avec $P(X=3)$.}
    On remplace le 60 par 3, et on obtient 0 à chaque fois. En effet, il est extrèmement rare d'obtenir 3 Pile sur 100 lancers de la pièce.

  \item \emph{On souhaite maintenant calculer tous les couples $(k, P(X=k))$, pour $k$ allant de 0 à 100. Modifier l'algorithme précédent. On utilisera une liste $X$, où :}
    \begin{itemize}
      \item \emph{pour définir une liste de $n+1$ valeurs initialisées à 0, on utilise \texttt{X=[0]*(n+1)} ;}
      \item \emph{pour accéder ou modifier la valeur de $X$ de rang $i$, on utilise \texttt{X[i]}.}
    \end{itemize}
    Cela donne :
    \begin{lstlisting}[language=python,frame=single]
from random import random

p = 0.7
n = 100
X = [0]*(n+1)

nombre = 10000 # Nombre de simulations

for j in range(nombre):
    pile = 0
    for i in range(n):
        if random() < p:
            pile = pile + 1
    X[pile] = X[pile] + 1

print X
\end{lstlisting}

Remarque : La manipulation des listes (la variable \texttt{X} dans le programme, et toutes les occurences des crochets [ ]) est loin d'être au programme : pas de panique si vous ne comprenez pas, ou n'êtes pas capables de ré-utiliser cela. Par contre, l'analyse des résultats (ci-dessous) est au programme.

Une des exécutions (pour 10000 itérations) donne :
\texttt{
  [0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 1, 0, 1, 3, 4, 6, 9, 15, 40, 50, 75, 153, 191, 291, 350, 480, 570, 680, 750, 798, 870, 858, 805, 740, 644, 493, 355, 306, 178, 105, 79, 48, 26, 14, 5, 5, 1, 0, 1, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0]
}

C'est une liste résultats obtenus. Par exemple, le premier élément vaut 0, ce qui signifie que $P\left( X=0 \right)\approx0$. L'élément d'indice 70 (en comptant à partir de 0) vaut 858, ce qui signifie que $P\left( X=70 \right)\approx\frac{858}{10000}\approx8,58\%$.
\end{enumerate}

\section{Représentation graphique}

\begin{enumerate}
  \item \emph{Copier la sortie du programme précédent dans un tableur, puis tracer le graphe des couples $(k, P(X=k))$.}
    On peut remplacer la dernière ligne du programme \texttt{print X} par :
    \begin{lstlisting}[language=python,frame=single]
      for k in range(n+1):
          print k, X[k]/10000.0
    \end{lstlisting}
    Cela affiche quelque chose comme les lignes qui suivent :
    \begin{lstlisting}[frame=single]
      ...
      45 0.0
      46 0.0
      47 0.0
      48 0.0
      49 0.0
      50 0.0001
      51 0.0001
      52 0.0
      53 0.0005
      54 0.0002
      55 0.0004
      56 0.001
      57 0.0012
      58 0.0045
      59 0.0057
      60 0.0086
      ...
    \end{lstlisting}
    La signification est (en prenant la dernière ligne) : $P\left( X=60 \right)\approx 0,0086\approx 0,86\%$.

On peut copier les lignes dans LibreOffice, et tracer le graphique correspondant :
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{simulation-corrige-graphique}
\end{center}
  \item \emph{Recommencer ce tracé en faisant varier les valeurs de $p$ (la probabilité d'obtenir Pile). Quelle est l'influence de $p$ sur cette représentation graphique ?}
    La correction de cette question a été faite dans le cours.
  \item \emph{Recommencer ce tracé en faisant varier les valeurs de $n$ (le nombre de lancers de la pièce). Quelle est l'influence de $n$ sur cette représentation graphique ?}
    La correction de cette question a été faite dans le cours.
\end{enumerate}

\end{document}
